\chapter{Wprowadzenie}
\label{cha:wprowadzenie}

Od pewnego czasu daje się zaobserwować systemów opartych rozwiązania typu
Workflow. Systemy te pozwalają na realizację pewnej logiki zwanej procesem w
określony definiowalny sposób. Do definiowania procesu stosuje się struktury
grafowe opisujące algorytm realizacji określonego zadania. Opis grafu procesu
może być realizowany wieloraki sposób jednak najcześciej są to dokumenty XML o
semantyce opisującej graf procesu. Obecnie najbardzie rozwijane jezyki definicji
opisu procesu to BPEL rozijany przez IBM, Microsof czy Bea Systems
(obecnie Oracle) czy XPDL rozwijany i standarywzowany przez organizację
workflow management coallition. W skład WfMC wchodzą obecnie takie firmy jak
Fujitsu Computer Corporation, NEC Software limited, czy TIBCO Software, Inc.
W tym miejscu nasuwa się pytanie czy rozwiązania typu workflow można by
wykorzystać do zastosowań naukowych, realizacji obliczeń zwłaszcza ewolucyjnych.
Otóż większość algorytmów zwłaszcza obliczeń ewolucyjnych daje się przedstawić w
postaci grafu, a co za tym idzie, można opisać jakąś formą języka definicji
procesów oraz zaporzyczyć niektóre koncepcje z klasycznych rozwiązań workflow.
Przedstawienie obliczenia w postaci grafy daje możliwość łatwej zmiany
implementacji poszczególnych framentów obliczenia np. Metody krzyżowania, czy
selekcji bez konieczności zmiany kodu. Głównym celem pracy jest dostarczenie
rozwiązania które będzie da możliwośc realizacji obliczeń przy użyciu modelu
przedstawionego powyżej. Platforma realizowana jako cześć praktyczna będzie
zawierać w sobie implementacja silnika, który mając opis realizacji obliczenie
przeprowadzie je odpoiedni sposób. Interfejs programistyczny zawierająćy zestaw
interfejsów oraz adnotacji Javy. Jako cześć projektu zaimplementowany zostanie
moduł zarządzajaće wezłami obliczenowymi i zlecaniem poszczególnych zadań
obliczeniowych. Graficzny interfejs użytkownika zaimplementowany zostanie w
środowisku WWW i udostępniny będzie za pośrednictwem protokołu HTTP. Rozwiązanie
to udostępni dostęp do systemu każdemu użytkownikowi któryma sposobność użycia
przeglądrki internetowej niezależnie od środowiska w jakim na codzień pracuje.
Zastosowanie procesu obliczeń jako modelu ich realizacji sprzyja realizacji
koncepcji ponownego użycia poszczególnych fragmentów kodu obliczeń. Poszczególne
obliczenia będą współdzielone pomiędzy użytkowników. Takie podejście pozwoli
użytkownikom użycie zaimplementowanych już obliczeń jako część ich własnego
procesu obliczeniowego. Istotna kwestia jest także sposób konfigurowalność
prezentacji wyników obliczeń co umożliwi potencjalną integrację z zewnętrznymi
systemami.

\section{Użyte Technologie}
\label{sec:technologie}
\begin{enumerate}
  \item Apache Ant (1.7.1) http://ant.apache.org/ Apache ANT - narzędzie
  początkowo stworzone w celu automatyzacji procesów budowania oprogramowania.
  Proces budowania opisany jest w dokumencie XML zawierającym cele oraz
  zależności między nimi. Narzędzie ANT dostarczone jest z całym pakietem
  wbudowanych implementacji zadań które mogą być użyte do kompilacji, budowania
  wynikowej dystrybucji, testowania aplikacji oraz wielu innych typowych zadań
  realizowanych w procesie tworzenia oprogramowania. Narzędzie to jest silnie
  rozszerzalne poprzez system wtyczek oraz oraz bibliotek. W projektcie poza
  typowymi zadaniami związanymi z kompilacją i tworzeniem dystrybucji
  testowaniem aplikacji i tworzeniem dokumentacji, używany jest także to
  generowania schematów bazy danych oraz realizacji dalszych migracji,
  konfiguracji serwera aplikacji.
  \item Apache Tomcat (7.0) http://tomcat.apache.org/ Jeden z
  najpopularniejszych kontenerow aplikacji web zbudowanych z Servletów oraz
  Stron JSP. W tym projektcie jest zainstalowany na węzłach typu Slave i
  udostpęnia logikę obliczeniową za pośrednictwem protokołu Hessian\newline
  Początki Serwera Tomcat sięgają początków technologii Serwletów. W 1999 roku
  Sun Microsystems przekazał kod kontenera serwletów Fundacji Apache,która
  wcześniej już pracowała nad podobnym projektem o nazwie JServ. Z połączenia
  obu produktów powastało oprogramownie kontenera serwerletów o nazwie Tomcat.
  Server Tomcat rozpowrzechniany jest na licencjach GPL oraz LGPL.( zr
  Proffesional apache tomcat 5)
  \item Apache Velocity (1.6.4) http://velocity.apache.org/ Silnik szablonów
  pozwalający na wypełnianie zadanego szablonu odpowiednimi wartościami w miescu
  gdzie zdefinowana jest odpowiednia zmienna. W aplikacji szeroko stosowany to
  generowania tresci HTML wiadomości email, a także do tworzenia dokumentów
  XML które zasilają danymi bibliotekę generującą wykresy obciążeń serwerów.
  Innymi typowymi zastosowaniami biblioteki mogą być generatory kodu oraz strony
  html zawierające odpowiednie miejsca które w momencie wyświetlenia strony
  zostaną wypełnione dynamicznymi danymi.
  \item Apache Struts (2.1.8) http://struts.apache.org/ Apache Struts - Framwork
  realizujący wzorzec MVC (Model-View-Controller) używany do realizacji
  graficznego interfejsu użytkownika aplikacji. Struts dostarcza wygodne
  mechnizmy konfiguracji frameworka za pomocą plików konfiguracyjnych XML, lub
  za pomocną adnotaci Javy. Istotną zaletą jest model programowania, oraz
  łatwość mapowania danych formularza na na odpowiadają im reprezentacją w
  modelu. Także i w tym frameworku istnieje możliwość dołączania wtyczek
  rozszerzająych jego funkcjonalnosc w zależności od istniejących potrzeb.
  Przykładem mogą być tutaj użyte wtyczki które umożliwiają konwersję
  zwracanych obiektów Javy do formatu JSON używanego przez widok, bądź wtyczka
  integrująca Struts z Velocity na potrzeby tworzenia wykresów, bądź Tiles. 
  \item Apache Tiles (2.0.6) http://tiles.apache.org/ Dostarcza dogodnych
  narzędzi definiowania wyglądu graficznego interfejsu użytkownika. Framework
  pozawla na osiągnięcie wysokiego stopnia ponownego użycia
  dowolnych fragmentów elementów grafcznego inerfejsu użytkownika. 
  \item Apache Digester (2.0) http://digester.apache.org/ Biblioteka używana do
  zastosowań realizujących mapowanie dokumentów XML na obieky Javy. Istotną
  zaletą jest szybkość jego działania wynikająca z faktu, że mapowanie odbywa
  się na bieżąco w trakcie czytania dokumentu XML (nie ma potrzeby tworznia
  reprezentacji dokumentu w pamieci). Mapowanie w trakcie czytania jest sterowane zdarzeniowo, 
  a metoda mapowania konfigurwana jest przy pomocy określonych reguł
  opisujących wzore które są mapowane przez silnik na odpowiednie operacje
  realizowane na mapowanym obiekcie.
  \item Jakarta Cactus (1.8.1) http://jakarta.apache.org/cactus/ Jakarta Cactus
  - biblioteka umożliwiające realizację testów automatycznych komponentów
  osadzonych na serwerze. W projekcie używane do realizacji automatycznych
  testów komponentów EJB realizujących właściwą logikę biznesową.
  \item Java 1.6 http://www.oracle.com/technetwork/java/index.html jest
  obiektowym językiem programowania ogólnego przeznaczenia. Kod wykonywane jest
  w obrębie wirtualnej maszyny javy (JVM), toteż kod napisy w Java może być
  wykonywany w dowolnym środowisku na który zainstalowana jest maszyna.
  \item Liquibase (1.9.5) http://www.liquibase.org/ Liquibase - umożliwia
  wygodne zarządzanie zmianami w modelu danych  w trakcie realizacji projektu.
  Biblioteka używana do tworzenia schematu bazy danych, a następnie wprowadzaniu
  przytostowych zmian w schemacie.
  \item PostgreSQL (9.0) http://www.postgresql.org/ PostgreSQL - szeroko stosowany,
  otwartoźródłowych system zarządzania relacyjnymi bazami danych. Początkowo
  rozwijany począwszy od lat siedemdziesiątych na Uniwersytecie kalifornijskim
  Berkeley. Silnik bazodanowy wspiera model realacyjny umożliwia tworzenie
  widoków nakładania ograniczeń zapewniających integralność danych w tym
  wsparcie na stosowanie kluczy obcych. Silnik wspiera tworzenie procedur które
  mogą być zaimplementowane w językach takich jak PL/Perl, plPHP, pl/Python,
  PL/Java. Kolejną cechą jest możliwość stosowania indeksów które szybszy dostęp
  do potrzebnych danych. Możliwe typy indeksów z których można skorzystać
  budowane są w oparciu o B-Drzewo, R-Drzewo bądź Hash. Silnik bazodanowy
  postgreSQL dostarcza twa podstawowe mechanizmy realizacji transakcyjności. Sa
  nimi MVCC (MultiVersion Concurrency Control) oraz Two Phase Commit Protocol
  stosowany główny gdy mamy do czynienia z transakcjami obejmującymi większa
  liczbę zasobów transkacyjnych. Dodatkowymi istotnymi cechami tego silnika są
  otwarta licencja (BSD) oraz możliwość kompilacji silnika na wiele róznych
  typów platform.
  \item Quartz (1.7.1) http://www.quartz-scheduler.org/  Quartz - ma za zadanie
  cykliczne wyzwalane zdefiniowanych zadań. Pełni role podobną do tej jaką pełni 
  CRON w systemach UNIX. Zaletą są wysokie możliwości konfiguracyjne.
  \item Glassfish Enterprise Server v.2.1.1 http://glassfish.java.net/ Glassfish
  Enterprise Server - Jest serwerem aplikacji, który implementuje interfejsy w
  ramach specifikacji JEE5. Do tych zaliczają się kompnenty EJB(Enterprise Java
  Beans), oraz MDB(Message Driven Beans), JMS(Java Messaging Services) itp.
  Wenątrz serwera wbudowany jest także kontener Tomcat, który udostępnia
  graficzny interfejs użytkownika aplikacji.
  \item Hessian (4.0.7) http://hessian.caucho.com/ Hessian-Jest protokołe,
  używanym do zdalnego uruchamiania operacji. Istotną zaletą jest to, że nie jest całkowicie binarny jak RMI, 
  tylko bazuje na wymianie dokumentów XML. Wymieniane dokumenty, sąznacznie
  prostrze i którsze niż te z znane protokołu SOAP.
  \item XStream (1.3.1) http://xstream.codehaus.org/ - Biblioteka używana do
  serializacji i deserializacji zwracanych wyników obliczeń z wezłów slave.
  \item EJB (3.0) http://www.oracle.com/technetwork/java/index-jsp-140203.html EJB-Stosowane do realizacji logiki biznesowej aplikacji. 
  Zależnie czy stanowe, czy nie mogą być wymieniane pomiędzy klientami, bądź
  mogą  być zawłaszczone na czas trawania sesji. Zwykle realizowane w kontekscie
  transakcyjnym. W wersji 3 znacznie lżesze niż te znane z wersji 2.x. Wygoda
  ich użycia stała się główną przyczyną ich użycia.
  \item JPA(1.0) http://www.oracle.com/technetwork/articles/javaee/jpa-137156.html
  -Jest specyfikacja utrwalania obiektów w bazie danych za pomocą mapowania obiektowo relacyjnego. Wygodna konfiguracja przy pomocy adnotacji Javy nie wymaga tworzenia dlugich dokumentów mapowań jak to ma miejsce w
  przypadku Hibernate. JPA czesto jako silnika utrwalania używa właśnie
  Hibernate.
  \item Amcharts http://www.amcharts.com/ Amcharts-Używane do generowania
  wszelakiego typu wykresów. Narzędzie dostarcza duże możliwości konfiguracji
  prezentowanych wykresu. Szeroki jest także wachlarz dostępnych typów wykresów.
  Aby wygenerować wykres wystarczy zasilić bibliotekę dwoma dokumentami XML.
  PIerwszy ma za zadanie skonigurowanie wykresu pod kątem jego typu oraz
  wyglądu, drugi ma za zadanie zasilic wykres danymi. Amcharts jakos dane
  akceptują zarówno pliki XML jak i CSV.
  \item Jquery (1.4.1) http://jquery.com/ Biblioteka Java script ogólnego
  przeznaczenia. Jquery dostarcza wygodne techniki manipulowania drzewem DOM
  wyświetlanej strony poprzez zestaw wbudowanych selektorów. Dodatkowo dostarcza
  możliwość łatwego tworzenia żądań ajax i obsługi zwracanych danych. Istotną
  sprawą jest także to iż jego architektura jest rozszerzalna poprzez mechanizm
  wtyczek. 
  \item Jqgrid - Jest wtyczką do frameworka Jquery która umożliwa łatwe
  tworzenie tabel, stronicowania sortowanie itp. Tabele zasilane są poprzez dane
  w formacie JSON.
  \item Apache FOP - http://xmlgraphics.apache.org/fop/ Implementacja standardu
  XSL-FO używany do generowania plików PDF z dokumentów XML.
  \item Checkstyle - Jest narzędziem deweloperskim, które pozawala na
  degfinowanie reguł, które muszą być przestrzegane w trakcie tworzenia
  oprogramowania. Sprawadzanie kodu pod kątem zdefiniowanych uprzednio reguł
  odbywa się w trakcie budowania dystrybucji oprogramowania. Dodatkowo narzędzie
  to posiada zestaw wtyczek do popularnych środowisk programistycznych takich
  jak eclipse bądź netbeans. 
  \item PMD - pełni zbliżoną funkcję do tej tej realizowanej przez checkstyle.
  Dodatkowo ułatwia analizuje kod pod kątem możliwych błędów na podstawie
  pustych blocków try/catch/finally, zduplikowanego i mało optymalnego kodu a
  także zbyt skomplikowanych możliwych scieżek realizacji programu. 
  \item JSch - Biblioteka implementująca operacje protokołu SSH/SFTP. Za jej
  pomocą zaimplementowane jest rozsyłanie konfiguracji oraz pakietów obliczeń
  na serwery Slave przy użyciu protokołu SFTP.
  \item Servlety, JSP (Java Server Pages) - Obie technologie służą do
  realizacji dynamicznych stron WWW. Serwlety dostarczają pewną porcję logiki,
  która w dynamiczny sposób tworzy pewną dynamiczną treść. 
  Pomimo faktu, że specyfikacja serwletów nie ogranicza ich użycia przy zastosowaniu protokołu
  HTTP, to zdecydowana większość tworzonych serweletów zawsze obsługuje żądania
  protokołu HTTP jak GET/POST/PUT/DELETE. Strony JSP na osadzanie pewnej
  dynamicznej zawartości w zwykłych statycznych stronach HTML. Strona JSP jest
  kompilowana przez kontener do postaci serwletu w momencie pierwszego wywołania
  takiej strony. Specyfikacja JSP pozwala na stosowanie tzw. bibliotek Tagów
  które dostarczają pewną reużywalna logikę udostępnianą za pośrednictwem
  odpowiednich tagów.
\end{enumerate}
